![logo inrap](images/inrap.png) 

Ce document est sous [licence Creative Commons](https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.fr) ![](images/CC.png)  

[Inrap](https://www.inrap.fr/) - équipe Formateurs & Référents SIG (2021)

> Les manipulations et captures d'écran de cette fiche ont été réalisées sur la version 3.10 de QGIS.
>
> Pour toute question sur le contenu de cette fiche technique ou pour suggérer des corrections, contactez les auteurs ou postez un sujet sur le [réseau SIG de l'intranet](https://intranet.inrap.fr/reseaux/sig).



# Les opérateurs SQL

A utiliser pour faire entre autres des [requêtes attributaires](https://formationsig.gitlab.io/fiches-techniques/vecteur_donnees/04_requete_att.html).



| Type de champ              | Opérateur de comparaison | Définition                                         |
| -------------------------- | ------------------------ | -------------------------------------------------- |
| Texte                      | `LIKE`                   | Égal, comme (respect de la casse)                 |
|                            | `ILIKE`                    | Égal, comme (sans respecter la casse)             |
|                            | `IS NOT`                   | Pas égal, différent de                             |
|                            | `IS NULL`                  | Rechercher la valeur NULL                          |
|                            | `IS NOT NULL`              | Rechercher toutes les autres valeurs que NULL      |
|                            | `IN (a, b)`                | Rechercher dans un champ toutes les valeurs a et b |
| Numérique (entier ou réel) | `=`                        | Égal                                              |
|                            | `<>` ou `!=`                       | Différent de                                       |
|                            | `>`                        | Strictement supérieur à                            |
|                            | `<`                        | Strictement inférieur à                            |
|                            | `>=`                       | Supérieur ou égal à                                |
|                            | `<=`                       | Inférieur ou égal à                                |

Lorsque la valeur est inconnue, on laisse toujours la rubrique vide pour avoir la valeur `NULL`.	

Si la valeur est connue ET est égale à zéro, on note alors `0` (en chiffre).



### Les opérateurs logiques

`OR` pour séparer deux conditions dont au moins une doit être vérifiée (condition 1 ou condition 2 est vraie)
`AND` pour séparer deux conditions qui doivent être vérifiées simultanément (condition 1 et condition 2 sont vraies)
`NOT` permet d'inverser une condition.  

![schéma AND OR NOT](images/and_or_not.png) 



### Les caractères joker

Avec les opérateurs `LIKE` et `ILIKE`, il est possible d'utiliser des caractères remplaçant d'autres. C'est utile si vous avez un doute sur la façon dont un mot a été saisi (exemple : "céramique", "ceramique") ou si la valeur que vous cherchez n'est pas unique dans le champ (exemple : "céramique", "TCA, céramique").

- `%` remplace n'importe quel nombre de caractères
- `_` remplace un seul caractère



Pour aller plus loin : la [fiche mémo SQL](https://formationsig.gitlab.io/sig32/memoSQL/memoSQL.html)